% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=02,mois=Novembre,annee=2023,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH02 - Variables aléatoires continues - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On a directement :
	\begin{itemize}
		\item $P(X<3)=\dfrac{3-0}{10-0}=0,3$ ;
		\item $P(X\pg6) = \dfrac{10-6}{10-0}=0,4$ ;
		\item $P(3<X<8)=\dfrac{8-3}{10-0}=0,5$.
	\end{itemize}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P(\text{\og Brigitte arrive avant Alice \fg}) = P(B \pp 20) = \dfrac{20-0}{60-0}=\dfrac{1}{3}$.
		\item $P(\text{\og Alice attend Brigitte plus de 20 min \fg}) = P(B \pg 40) = \dfrac{60-40}{60-0}=\dfrac{1}{3}$.
		\item $P(\text{\og Alice attend Brigitte moins de 5 min \fg}) = P(20 \pp B \pp 25) = \dfrac{25-20}{60-0}=\dfrac{1}{12}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo2
\begin{enumerate}
	\item La fonction de densité de $T$ est la fonction $f$ définie sur $\intervFF{10}{60}$ par $f(x)=\dfrac{1}{60-10}=\num{\fpeval{1/(60-10)}}$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P(A)=P(T \pp 20)=\dfrac{20-10}{60-10}=\num{\fpeval{(20-10)/(60-10)}}$.
		\item $P(B)=P(T \pg 40)=\dfrac{60-40}{60-10}=\num{\fpeval{(60-40)/(60-10)}}$.
		\item $P(C)=P(20 \pp T \pp 40) = \dfrac{40-20}{60-10}=\num{\fpeval{(40-20)/(60-10)}}$.
	\end{enumerate}
	\item L'espérance de T est par définition $\Esper{T}=\dfrac{10+60}{2}=35$, qui est le temps \textbf{moyen} d'attente.
	\item L'écart-type de T est par définition $\sigma(T)=\dfrac{(60-10)^2}{12}=\dfrac{625}{3} \approx 208,33$ au centième.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo3
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On saisit les probabilités demandées à la calculatrice pour vérifier !
		\item On a $P(12 \pp X \pp 28) \approx \NormaleC[3]{20}{5}{12}{28}$ à $10^{-3}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $P(X \pp 8) \approx \NormaleC[3]{10}{2}{*}{8}$ à $10^{-3}$.
		\item On a $P(9 \pp X \pp 12) \approx \NormaleC[3]{10}{2}{9}{12}$ et $P(7 \pp X \pp 14) \approx \NormaleC[3]{10}{2}{7}{14}$ à $10^{-3}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $P(X \pp 80) \approx \NormaleC[3]{100}{12}{*}{80}$ et $P(X > 80) \approx \NormaleC[3]{100}{12}{80}{*}$ à $10^{-3}$.
		\item On a $P(90 \pp X \pp 120) \approx \NormaleC[3]{100}{12}{90}{120}$ et $P(10 \pp X \pp 110) \approx \NormaleC[3]{100}{70}{110}{*}$ à $10^{-3}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo4
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P(X \pp 28) \approx \NormaleC[3]{20}{5}{*}{28}$ et $P(X > 28) \approx \NormaleC[3]{20}{5}{28}{*}$ au millième.
		\item $P(X \pp 12) \approx \NormaleC[3]{20}{5}{*}{12}$ et $P(X > 12) \approx \NormaleC[3]{20}{5}{12}{*}$ au millième.
		\item $P(18 \pp X \pp 22) \approx \NormaleC[3]{20}{5}{18}{22}$ et $P(19 \pp X \pp 21) \approx \NormaleC[3]{20}{5}{19}{21}$ au millième.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P(X \pp 30) \approx \NormaleC[2]{24}{6}{*}{30}$ et $P(X > 30) \approx \NormaleC[2]{24}{6}{30}{*}$ et $P(X \pp 21) \approx \NormaleC[2]{24}{6}{*}{21}$ au centième.
		\item $P(18 \pp X \pp 30) \approx \NormaleC[2]{24}{6}{18}{30}$ au centième.
		\item $P(16,5 \pp X \pp 31,5) \approx \NormaleC[2]{24}{6}{16.5}{31.5}$ au centième.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P(X \pp 16) \approx \NormaleC[2]{15}{3}{*}{16}$ et $P(X > 20) \approx \NormaleC[2]{15}{3}{20}{*}$ et $P(X \pp 15) = \NormaleC[2]{15}{3}{*}{15}$ au centième.
		\item $P(9 \pp X \pp 21) \approx \NormaleC[2]{15}{3}{9}{21}$ et $P(6 \pp X \pp 24) \approx \NormaleC[2]{15}{3}{6}{24}$ au centième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau]%exo5
On cherche \textit{tout simplement} $P(1\,000 \pp C \pp 1\,500) \approx \NormaleC[3]{1200}{200}{1000}{1500}$ à $10^{-3}$.
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo6
\begin{enumerate}
	\item On cherche $P(X \pp 600) \approx \NormaleC[2]{550}{195}{*}{600}$ au centième.
	\item On cherche $P(X \pg 400) \approx \NormaleC[2]{550}{195}{400}{*}$ au centième.
	\item On cherche $P(400 \pp X \pp 800) \approx \NormaleC[2]{550}{195}{400}{800}$ au centième.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo7
\begin{enumerate}
	\item
	\begin{enumerate}
		\item La calculatrice nous donne $P(X \pp 40) \approx 0,96$  et  $P(X \pp 29) \approx 0,05$.
		\item Et $P(30 \pp X \pp 40)=P(X \pp 40)-P(X \pp 29) \approx 0,91$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On sait que, par conservation de l'espérance et de la variance :
		\begin{itemize}
			\item $\mu=n \times p=50 \times 0,7 = 35$ ;
			\item $\sigma=\sqrt{np(1-p)}=\sqrt{35 \times (1-0,7)} \approx 3,24$.
		\end{itemize}
		\item La calculatrice nous donne $P(30 \pp Y \pp 40) \approx 0,88$.
		\item Les résultats des questions \ptno{1}\pta{a} et \ptno{1}\pta{b} sont \og relativement proches \fg.
		\item En utilisant le principe de correction de continuité, $P(30 \pp X \pp 40) \approx P(29,5 \pp Y \pp 40,5) \approx 0,91$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau]%exo8
\textbf{\large Partie A}

\begin{enumerate}
	\item On obtient le nuage de points suivant :
	\begin{center}
%		\tunits{1}{0.002}
%		\tdefgrille{0}{12}{1}{1}{0}{3250}{250}{250}
		\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=0.002cm,xmin=0,xmax=12,xgrille=1,xgrilles=1,ymin=1750,ymax=4750,ygrille=250,ygrilles=250,Oy=1750]
			\GrilleTikz[Affs=false]
			\AxesTikz \AxexTikz{0,1,...,12} \AxeyTikz{1750,2000,...,4750} ;
			\foreach \x/\y in {1/4650,2/4400,3/4150,4/3850,5/3450,6/3200,7/2950,8/2600}
				\filldraw[blue] (\x,{\y-1750}) circle[radius=2.5pt] ;
			\clip (\xmin,0) rectangle (\xmax,3000) ;
			\draw[red,thick,domain=0:12] plot (\x,{-295.8*\x+4987.5-1750}) ;
			\draw[very thick,VertForet,fill=white] (4.5,{3656.25-1750}) circle[radius=2.5pt] node[above right=1pt,font=\large] {$G$} ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Les coordonnées du point moyen G du nuage sont $\begin{dcases} \overline{x}=\dfrac{1+2+\ldots+8}{8}=4,5 \\ \overline{y}=\dfrac{4\,650+4\,400+\ldots+2\,600}{8}=3\,656,25 \end{dcases}$.
		\item La calculatrice permet de déterminer les coefficients $\begin{dcases} a \approx -295,8 \\ b=4\,987,5 \end{dcases}$ au centième.
		\begin{center}\includegraphics[width=4cm]{./graphics/chap02_exos_corr_stats_a}~~\includegraphics[width=4cm]{./graphics/chap02_exos_corr_stats_b}~~\includegraphics[width=4cm]{./graphics/chap02_exos_corr_stats_c}\end{center}
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Novembre 2017 correspond à $x=11$, et $-295,8 \times 11+4\,987,5 = 1\,733,7$ soit environ 1\,733 commandes.
		\item La droite de régression étant décroissante ($a<0$), elle finira pas \og passer dans les négatifs \fg{} (à partir d'environ $x=17$), ce qui concrètement ne veut rien dire (car on modélise des commandes !).
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{\large Partie B}

\begin{enumerate}
	\item On construit l'arbre de probabilités à l'aide des données de l'énoncé :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[xscale=0.85,yscale=0.85]
			\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
			\tikzstyle{noeud}=[]
			\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white]
			\def\DistanceInterNiveaux{3}
			\def\DistanceInterFeuilles{1}
			\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauB{(1.1)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauC{(2.2)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
			\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
			\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$A$};
			\node[noeud] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$D$};
			\node[noeud] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\overline{D}$};
			\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
			\node[noeud] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$D$};
			\node[noeud] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\overline{D}$};
			\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {\footnotesize$0,6$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {\footnotesize$0,02$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {\footnotesize$0,98$};
			\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {\footnotesize$0,4$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {\footnotesize$0,03$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {\footnotesize$0,97$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item On a $P(A \cap D)=P(A) \times P_A(D)=0,6 \times 0,02=0,012$, qui est la probabilité que \og l'ordinateur prélevé ait une alimentation provenant du fournisseur A \uline{et} présente un défaut d'alim \fg{}.
	\item La probabilité que l'ordinateur portable prélevé présente un défaut d'alimentation est par définition $P(D)$, et d'après la formule des probabilités totales :
	
	$P(D)=P(A \cap D)+P(B \cap D)=0,012+0,4 \times 0,03=0,024$.
	\item La probabilité recherchée est ici $P_D(B)=\dfrac{P(B \cap D)}{P(D)}=\dfrac{0,012}{0,024}=0,5$.
\end{enumerate}

\textbf{Partie C}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item L'énoncé nous indique que nous sommes face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=20$ et $p=0,024$ car : on répète 20 fois, de manière indépendante (grand stock), la même expérience à deux issues (proba du succès $0,024$).
		
		De plus X compte le nombre de succès, donc $X \simeq \mathcallig{B} (20;0,024)$.
		\item On cherche ici $P(X=0)=\dbinom{20}{0} \times 0,024^0 \times 0,976^{20} \approx 0,615$ au millième.
		\item Et $P(X \pg 1)=1-P(X=0) \approx 0,385$ au millième.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item D'après les résultats du cours, si on approche une loi binomiale $\mathcallig{B} (n;p)$ par une loi normale $\mathcallig{N} (\mu;\sigma)$, alors $\mu=p$ et $\sigma=\sqrt{np(1-p)}$.
		
		Ici, $np=1\,000 \times 0,024 = 24$ et $\sqrt{1~000 \times 0,024 \times 0,976} \approx 4,84$ ; CQFD.
		\item On cherche dans cette question (après correction de continuité) $P(Y \pg 14,5) \approx 0,975$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau]%exo9
\textbf{Partie A}

\begin{enumerate}
	\item On peut construire l'arbre avec les données de l'énoncé :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
			\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
			\tikzstyle{noeud}=[]
			\tikzstyle{etiquette}=[midway,fill=white,sloped,font=\small]
			\def\DistanceInterNiveaux{3}
			\def\DistanceInterFeuilles{1}
			\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauB{(1)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauC{(2)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
			\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
			\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$A$};
			\node[noeud] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$D$};
			\node[noeud] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\overline{D}$};
			\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
			\node[noeud] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$D$};
			\node[noeud] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\overline{D}$};
			\node[noeud] (Rc) at ({\NiveauB},{(4.5)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\node[noeud] (Rca) at ({\NiveauC},{(4)*\InterFeuilles}) {$D$};
			\node[noeud] (Rcb) at ({\NiveauC},{(5)*\InterFeuilles}) {$\overline{D}$};
			% Arcs (MODIFIABLES : Styles)
			\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {${0,60}$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {${0,01}$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {${0,99}$};
			\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {${0,20}$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {${0,015}$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {${0,985}$};
			\draw[fleche] (R)--(Rc) node[etiquette] {${0,20}$};
			\draw[fleche] (Rc)--(Rca) node[etiquette] {${0,02}$};
			\draw[fleche] (Rc)--(Rcb) node[etiquette] {${0,98}$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item D'après le principe multiplicatif d'un arbre pondéré :
	
	\hspace{5mm}$P(A \cap D) = 0,6 \times 0,01 = 0,006$ ;
	
	\hspace{5mm}$P(B \cap D) = 0,2 \times 0,015 = 0,003$.
	\item On cherche ici $P(C \cap D)$, et comme précédemment, $P(C \cap D) = 0,2 \times 0,02 = 0,004$.
	\item D'après la formule des probabilités totales :
	
	\hspace{5mm}$P(D)=P(A \cap D)+P(B \cap D)+P(C \cap D)=0,006+0,003+0,004=0,013$.
	\item On cherche ici $P_D(C)=\dfrac{P(C \cap D)}{P(D)}=\dfrac{0,004}{0,013} \approx 0,308$ au millième.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On répète 80 fois ($n$), de manière indépendante (tirage avec remise), la même expérience à deux issues (succès \og défectueuse \fg{} de proba $p=0,013$), on est face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=80$ et $p=0,013$. De plus, X compte le nombre de succès, donc $X \simeq \mathscr{B}(80;0,013)$.
		\item On cherche $P(X=0) \approx 0,351$ (au millième), d'après la calculatrice.
		\item On cherche ici $P(X \pg 1)$ et on a $P(X \pg 1)=1-P(X = 0) \approx 0,649$, au millième.
		\item Par définition, $\Esper{X}=n \times p = 80 \times 0,013 = 1,04$ ; qui correspond au nombre \textit{moyen} de barrettes défectueuses dans un lot de 80.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On sait qu'une loi binomiale de paramètres $n$ et $p$ peut être approchée par une loi de Poisson de paramètre $\lambda$ avec $\lambda=np$ (conservation de l'espérance). Donc dans notre cas, on obtient $\lambda = 1,04$.
		\item On cherche $P(Y \pp 4)$ et la calculatrice nous donne $P(Y \pp4) \approx 0,996$ au millième.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On sait qu'une loi binomiale de paramètres $n$ et $p$ peut être approchée par une loi normale de paramètres $\mu$ et $\sigma$ avec $\mu=np$ et $\sigma=\sqrt{np(1-p)}$.
		
		Donc dans notre cas, on obtient $\mu = 1\,000 \times 0,013 = 13$ et $\sigma = \sqrt{1\,000 \times 0,013 \times (1-0,013)} \approx 3,58$ au centième.
		\item La calculatrice nous fournit directement $P(Z\pg16,5) \approx 0,164$ au millième.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}